%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}


\academicyear{2022-2023}

\title{Scholieren met dyslexie van het derde graad secundair onderwijs ondersteunen bij het lezen van wetenschappelijke papers via tekstsimplificatie}

\author{Dylan Cluyse}
\email{dylan.cluyse@student.hogent.be}

\supervisor[Co-promotors]{
	\begin{itemize}
		\item J. Decorte (Hogeschool Gent, \href{mailto:johan.decorte@hogent.be}{johan.decorte@hogent.be})
		\item J. Van Damme (Hogeschool Gent, \href{mailto:jana.vandamme@hogent.be}{jana.vandamme@hogent.be})
		\item M. Dhondt (Gelukstraat \href{mailto:marloes.dhondt@gelukstraat.be}{marloes.dhondt@gelukstraat.be})
	\end{itemize}
}

\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Machineleertechnieken en kunstmatige intelligentie, tekstsimplificatie, dyslexie.}

\begin{document}

\begin{abstract}
Moeilijke woordenschat en zinsopbouw hinderen scholieren met dyslexie van een derde graad secundair onderwijs bij het lezen van wetenschappelijke papers. Tekstsimplificatie verbetert het lezen en verwerken van moeilijke teksten voor deze doelgroep. Artificiële intelligentie kan dit proces automatiseren. Vlaamse secundaire scholen ontbreken de toepassingen om scholieren met dyslexie van een derde graad secundair onderwijs te ondersteunen, desondanks de steun van de Vlaamse Overheid. Het onderzoek beoordeelt welke software scholieren met dyslexie in het derde graad secundair onderwijs de meest nauwkeurige en betekenisvolle tekst weergeeft bij het lezen van wetenschappelijke papers door middel van tekstsimplificatie. De huidige software in het onderwijs zal niet voldoen aan de behoeften van scholieren met dyslexie in het derde graad secundair onderwijs, omdat er onvoldoende rekening gehouden wordt met hun specifieke uitdagingen. Internationale AI-tools zijn gericht op vereenvoudiging, maar dit kan leiden tot verlies van context. Er zijn onvoldoende bibliotheken en algoritmen om een eenvoudige tekstsimplificatie pipeline te bouwen, wat zelfgemaakte transformers vereist. Het gebrek aan Nederlandstalige word embeddings en off-the-shelf modellen verlaagt de nauwkeurigheid van het model en er is behoefte aan Nederlandstalige word embeddings die de complexiteit per woord bijhouden.

% beschikbare tekstsimplificatietoepassingen en achterhaalt de nodige machineleertechnieken om zelf een tekstsimplificatiepipeline op te zetten. Met deze pipeline kan er tekstsimplificatiesoftware worden gebouwd voor scholieren met dyslexie in het derde graad secundair onderwijs. Het onderzoek omvat een technische analyse van het technologische en logopedische vakgebied om uiteindelijk de applicaties, die momenteel in het secundair onderwijs worden ingezet, naast elkaar te plaatsen. Eén van deze applicaties is een tekstsimplificatiepipeline opgebouwd uit vrij beschikbare Python-modulen en libraries. 

% Dit onderzoek benadert hoe tekstsimplificatie in het derde graad secundair onderwijs wordt aangeboden. 

% Er is een gebrek aan tekstsimplificatietoepassingen die gericht zijn op Nederlandstalige scholieren met dyslexie in het derde graad secundair onderwijs, dus er is inzet nodig van zowel de overheid als bedrijven om ondersteunende software voor deze groep te ontwikkelen. \textit{Off-the-shelf} modellen vergemakkelijken het ontwikkelen van deze toepassingen, al moeten er compromissen op taalvlak worden gemaakt.

% Ondanks bewijs voor de voordelen van tekstsimplificatie bij middelbare scholieren met dyslexie, is er geen sterk initiatief om dit soort software te ontwikkelen. Ook wordt er verwacht dat de applicaties niet aan de vereiste noden voor een scholier van het derde graad secundair onderwijs met dyslexie zullen voldoen. Er wordt verondersteld dat er een schaarste is aan tekstsimplificatietoepassingen die van de grond op zijn gebouwd voor de Nederlandse taal. Hoewel de voordelen van tekstsimplificatie bij scholieren van een derde graad secundair onderwijs met dyslexie bewezen zijn, is er geen sterk initiatief om het soort software te ontwikkelen.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}